%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Repérage}
\date{05/10/15}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DS 1}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Coordonnées --- 4 points]
  \begin{em}
On considère la figure suivante, où $BCGH$ est un rectangle, et $EFGD$ est un carré, et les longueurs $DG$, $GH$, $FG$ et $CF$ sont égales. Répondre aux questions suivantes par lecture graphique.
\end{em}

\begin{multicols}{2}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.3,ultra thick]
  \coordinate (A) at (1,0);
  \coordinate (B) at (2,0);
  \coordinate (C) at (2,1);
  \coordinate (D) at (0,2);
  \coordinate (E) at (1,2);
  \coordinate (F) at (1,1);
  \coordinate (G) at (0,1);
  \coordinate (H) at (0,0);

  \draw (H) node[below left]{$H$}
     -- (B) node[below right]{$B$}
     -- (C) node[right]{$C$}
     -- (G) node[above left]{$G$}
     -- cycle;
  \draw (A) node{$|$} node[below]{$A$};   
  \draw (G)
     -- (D) node[above left]{$D$}
     -- (E) node[above right]{$E$}
     -- (F) node[above right]{$F$};

\end{tikzpicture}
\end{center}

\columnbreak

\begin{enumerate}[(a)]
  \item \emph{Dans le repère $(A, B, F)$, quels points ont pour coordonnées $(-1;2)$ et $(1; 0)$ ?} Ce sont les points $D\left( -1;2 \right)$ et $B\left( 1;0 \right)$.
  \item \emph{Quelles sont les coordonnées de $E$ dans le repère $(H, B, G)$ ?} Il a pour coordonnées $\left( 0,5;2 \right)$.
\end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Problème --- 12 points]
\begin{enumerate}[(a)]
  \item \emph{Dans un repère orthonormé, placer les points $A(2;0)$, $B(3,5;2)$ et $C(1;2)$.}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
        \coordinate (A) at (2,0);
        \coordinate (B) at (3.5,2);
        \coordinate (C) at (1,2);
        \coordinate (I) at ($.5*(A)+.5*(C)$);
        \coordinate (D) at ($2*(I)-(B)$);

        \draw[gray, dotted] (-1, -.5) grid (4, 2.5);
        \draw[-latex] (-1, 0) -- (4, 0);
        \draw[-latex] (0, -.5) -- (0, 2.5);

        \draw (A) node[below]{$A$}
           -- (B) node[above right]{$B$}
           -- (C) node[above]{$C$}
           -- (A)
           -- (D) node[below left]{$D$}
           -- (C);
        \draw (I) node{$\bullet$} node[below left]{$I$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

  \item \emph{Montrer que le triangle $ABC$ est isocèle en $B$.}
    \begin{align*}
      AB &= \sqrt{\left( x_B-x_A \right)^2+\left( y_B-y_A \right)^2} \\
         &= \sqrt{\left( 3,5-2   \right)^2+\left( 2  - 0  \right)^2} \\
         &= \sqrt{\left( 2,25    \right)^2+2^2} \\
         &= \sqrt{6,25} \\
         &= 2,5
    \end{align*}

    \begin{align*}
      BC &= \sqrt{\left( x_C-x_B \right)^2+\left( y_C-y_B \right)^2} \\
         &= \sqrt{\left( 1-3,5   \right)^2+\left( 2-2     \right)^2} \\
         &= \sqrt{\left( -2,5    \right)^2+0^2} \\
         &= \sqrt{6,25} \\
         &= 2,5
    \end{align*}

    Donc les longeurs $AB$ et $BC$ sont égales : le triangle $ABC$ est isocèle en $B$.
  \item \emph{Calculer les coordonnées de $I$, milieu de $\left[AC\right]$.}
    \begin{align*}
      x_I &= \frac{x_A+x_C}{2}=\frac{2+1}{2}=1,5\\
      y_I &= \frac{y_A+y_C}{2}=\frac{0+2}{2}=1\\
    \end{align*}
  \item \emph{Calculer les coordonnées de $D$, symétrique de $B$ par rapport à $I$.}
    Puisque $D$ est le symétrique de $B$ par rapport à $I$, alors $I$ est le milieu de $\left[ BD \right]$. Donc :
    \begin{align*}
      \systeme{x_I = \frac{x_B+x_D}{2}}{y_I = \frac{y_B+y_D}{2}} \\
      \systeme{1,5 = \frac{3,5+x_D}{2}}{1 = \frac{2+y_D}{2}} \\
      \systeme{3 = 3,5+x_D}{2 = 2+y_D} \\
      \systeme{-0,5 = x_D}{0 = y_D}
    \end{align*}
    Les coordonnées de $D$ sont donc $\left( -0,5; 0 \right)$.
  \item \emph{Montrer que $ABCD$ est un parallélogramme.}
    Par définition, $I$ est le milieu de $\left[ AC \right]$. Nous avons montré à la question précédente que $I$ est aussi le milieu de $\left[ BD \right]$. Donc $I$ est le milieu des deux diagonales. Les diagonales de $ABCD$ se coupent en leur milieu : c'est un parallélogramme.
  \item \emph{Peut-on être plus précis sur la nature de $ABCD$ ?}
    Puisque $ABC$ est isocèle en $B$, les longeurs $AB$ et $BC$ sont égales. Le parallélogramme $ABCD$ a deux côtés consécutifs de même longueur : c'est un losange.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Algorithmique --- 3 points]~
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item \emph{Exécuter l'algorithme suivant, avec $x_A=2$, $y_A=0$, $x_B=1$, $y_B=2$ ; écrire sur la copie les valeurs qu'affiche l'algorithme.}
      Il affiche :
      \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true]
        1,5
        1
      \end{lstlisting}
    \item \emph{À quoi sert cet algorithme ?}
      Il sert a calculer les coordonnées du milieu d'un segment.
  \end{enumerate}

  \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true]
  Lire $x_A$
  Lire $y_A$
  Lire $x_B$
  Lire $y_B$

  $x$ <- $\frac{x_A+x_B}{2}$
  $y$ <- $\frac{y_A+y_B}{2}$

  Afficher $x$
  Afficher $y$
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\end{document}
